# Занятие 1

> **Тема:** Описание курса и инструментов его реализации. Базовые инструменты разработчика: Git, Docker.

## Описание курса

Области параллельного программирования:

1. Низкий уровень: устройство процессоров, аппаратная параллелизация вычислений.
2. Средний уровень: взаимодействие с операционной системой, примитивы и абстракции параллельных вычислений.
3. Высокий уровень: параллельность на уровне процессов (программ), взаимодействие по сети.
4. Рассмотрение применения параллелизации при решении прикладных задач.

В курсе затрагиваются области 2, 3 и 4. Наибольшее внимание уделяется четвёртому пункту. Остальные элементы изучаются с точки зрения использования при решении задач.

Список тем:

1. *[20%]* Многопоточность. Потоки и структуры данных.
2. *[20%]* Асинхронное программирование.
3. *[10%]* Основы сетей, сокеты.
4. *[50%]* Веб-сервисы и распределённые системы.

И объединяющая тема: производительность, исследования производительности, поиск методов повышения производительности за счёт параллелизации, нагрузочное тестирование.

## Системы контроля версий

### Основные определения

Система контроля версий (VCS) - это система, регистрирующая изменения в одном или нескольких файлах с тем, чтобы в дальнейшем была возможность вернуться к определённым старым версиям этих файлов.

Конкретный набор отслеживаемых файлов называется репозиторием.

Виды VCS:

- Централизованные: хранят репозиторий на центральном сервере и дают возможность разработчикам получить некоторые файлы из этого репозитория или отправить изменённые.
    - [SVN (Subversion)](https://subversion.apache.org/)
    - [Perforce Helix](https://www.perforce.com/products/helix-core), [more](https://habr.com/ru/post/280976/)
- Распределённые: каждый разработчик имеет локальную копию всего репозитория (вместе со всей историей изменений), а сама VCS предоставляет процедуру отправки изменений другим на другие копии репозиториев.
    - [Git](https://git-scm.com/book/en/v2)
    - [Mercurial](https://www.mercurial-scm.org/guide)
    - [Bazaar](http://doc.bazaar.canonical.com/bzr.2.7/en/) (от разработчиков Ubuntu)
    - [Darcs](http://darcs.net/) (написана на Haskell)

Есть два основных способа хранения версий: на основе diff'ов или на основе snapshot'ов.

Первый способ предполагает хранение последовательных diff'ов, то есть разниц между версиями файлов. Чтобы получить конкретную версию файла все дельты применяются последовательно в хронологическом порядке к самой первой версии файла. 

Такой подход используется, пример, в Subversion.

![](img/vcs-diff-principle.png)

Второй способ предполагает хранение конкретных версий файлов, а не их разниц. Таким образом diff становится вычисляемым. Если же в очередной создаваемой версии файл не претерпел изменений, то сохраняется легковесная ссылка на предыдущую версию файла. Именно этот подход используется в Git.

![](img/vcs-patch-principle.png)

На представленных примерах неявно предполагается, что отслеживаются версии репозитория целиком. То есть хорошей практикой считается учёт версий не каждого отдельного файла отдельно, но всего репозитория в целом.

### Git

Git-репозиторий представляет собой (с точки зрения пользователя) папку `.git`, которая внутри себя содержит базу данных версий репозитория, а также набор файлов, соответствующий некоторой версии репозитория. 

Консольная утилита `git` позволяет производить операции над репозиторием. Все команды `git` при запуске будут искать в текущей директории или в родительских (до корня файловой системы) папку с именем `.git`, чтобы понять, относительно какого репозитория выполняться. Если такой не находится, то будет записываться соответствующая ошибка.

Обычно при работе с Git используется следующая структура репозиториев:

- имеется один "центральный" (удалённый) репозиторий, который хостится на специальной платформе (Github, Gitlab, Bitbucket, Jetbrains Space).
- каждый разработчик имеет собственный локальный репозиторий, который периодически синхронизирует с удалённым.

Процедура скачивания удалённого репозитория (и тем самым создания локального репозитория, синхронизированного с удалённым) называется клонированием:

```sh
git clone https://gitlab.com/username/repo.git
```

Структурно репозиторий представляет собой набор коммитов (commit): отдельных версий. Каждый коммит имеет набор атрибутов:

- хеш-идентификатор
- описание (commit message)
- информация о создателе (username, email)
- информация о связях с другими коммитами (ссылка на предыдущий или предыдущие коммиты)

> Если на хостинге в удалённом репозитории не настроена аутентификация коммитов, то можно коммитить "от лица" других людей.

Набор всех коммитов репозитория представляет собой ациклический ориентированный граф.

Наборы коммитов логически объединяются в ветки (branch). Ветка - это именованая сущность, указывающая на некоторый коммит репозитория. Особенности:

- в ветку можно добавлять коммиты - тогда указатель ветки будет автоматически смещаться на более новый коммит
- ветка упорядочивает разработку

Любой репозиторий всегда имеет хотя бы одну ветку. Такая ветка по-умолчанию называется `main`. Раньше называлась `master`.

> Перейдём к сервису [learngitbranching](https://learngitbranching.js.org/?locale=ru_RU), где можно вводить всякие команды

Файлы с точки зрения git могут находиться в трёх состояниях:
- Commited – файлы сохранены в репозитории в некотором коммите
- Modified – файлы, которые были изменены, но не были закоммичены
- Staged – файлы, подготовленные для добавления в очередной коммит (иначе, "добавленные в индекс, индексированные, добавленные в стейдж")

С помощью команды:

```sh
git add --all
```

все файлы в состоянии Modified переводятся в состояние Staged. Используя другие опции команды `git add` можно регулировать, какие именно файлы добавлять в stage.

С помощью команды 

```sh 
git commit
```

создаётся очередной коммит, в который включаются все файлы, которые находились в состоянии Staged на момент выполнения команды. 

Все ветки в репозитории создаются (отводятся) от какой-нибудь другой. Находясь на некоторой ветке репозитория возможно создать новую ветку следующим образом:

```sh 
git branch <name>
```

Затем возможно перейти к коммиту, соответствующему созданной ветке:

```sh 
git checkout <name>
```

Удобная сокращённая форма команды, которая одновременно и создаёт ветку, и переходит в неё выглядит так:

```sh
git checkout -b <name>
```

Помимо того, чтобы отводить ветки друг от друга, представляется возможным осуществлять слияние веток (merge). В этот момент Git в соответствии с некоторым алгоритмом по diff'ам изменений автоматически создаёт новую версию файлов, которые содержат изменения из обеих веток.

Слияние всегда имеет направление: выделяется ветка, которую сливают, и ветка, в которую вливают. Новый коммит появится именно во второй ветке.

Зачастую Git не может автоматически осуществить слияние двух изменений. Простейший случай: добавление двумя разработчиками текста в конец файла. Представим ситуацию:

1. Имеется файл `script.sh`
2. Сначала в нём есть две строки и в этом состоянии он находится в ветке `main`
3. От ветки `main` отводится ветка `feature`
4. Первый разработчик в ветке `main` добавляет в конец файла команду `cd /dirname`
5. Другой разработчик в ветке `feature` добавляет в конец файла команду `sudo rm -rf .`
6. И теперь рассмотрим процесс слияния ветки `feature` в ветку `main`

```sh 
# script.sh On branch main
cd /
echo "We will delete files!"
+ cd /dirname
```

```sh 
# script.sh On branch feature
cd /
echo "We will delete files!"
+ sudo rm -rf .
```

```sh 
# script.sh On branch main :: git merge feature
cd /
echo "We will delete files!"
>>> in main
cd /dirname
--- from feature
sudo rm -rf .
<<<
```

Git не знает, в каком порядке расположить новые строки, ведь в зависимости от этого либо придётся переустанавливать ОС, либо нет.

Другие важные команды Git:

- `git status`: выводит в консоль обобщённую информацию о состоянии репозитория, на какой ветке, какие файлы изменились, какие файлы в stage и другую полезную информацию
- `git push`: отправляет коммиты из локальной ветки в удалённый репозиторий
- `git pull`: принимает коммиты из ветки удалённого репозитория и сливает их с локальной
- `git rebase`: предоставляет доступ к редактированию истории коммитов

## Изоляция процессов и контейнеры

### Docker

Docker - программное обеспечение для автоматизации развёртывания и управления приложениями в среде виртуализации на уровне операционной системы; позволяет "упаковать" приложение со всем его окружением и зависимостями в контейнер, а также предоставляет среду по управлению контейнерами.

Смысл использования:

- Установка (развёртывание) приложения одной командой
- Удаление приложения одной командой
- Запуск приложения одной командой
- Останов приложения одной командой
- Отсутствие необходимости настройки окружения приложения
- Возможность управления из одного конфигурационного файла группой связанных между собой приложений

Ключевыми понятиями здесь являются образ и контейнер. Образ – это файл, в котором содержится окружение программы и она сама. Образ можно запустить, после чего мы получим контейнер. Контейнер – это процесс, запущенный на основе некоторого образа.

#### Простейшие операции с контейнерами

Рассмотрим процедуры получения образов и запуска контейнеров. Образы хранятся в реестре (registry). Общим публичным реестром является [dockerhub](hub.docker.com).

Скачаем себе на локальную машину образ операционной системы Ubuntu:

```sh
docker pull ubuntu:focal
```

Команда обозначение `ubuntu:focal` трактуется следующим образом:

- до двоеточия идёт название репозитория с образами. В данном случае `ubuntu`
- после двоеточия идёт название тэга внутри репозитория образов. В данном случае будет выбран тэг `focal`. 

Обычно в качестве тэгов используют номера версий: Focal - это название версии *Ubuntu 20.04*. Одному образу может соответствовать несколько тэгов - так, для скачанного образа также определены тэги `20.04` и `latest` ([see](https://hub.docker.com/_/ubuntu)). 

Тэг `latest` обладает особым значением. Его устанавливают на самую свежую версию образа, обозначая тем самым последнюю стабильную версию. Если не указать при скачивании образа тэг, то по-умолчанию будет подставлен тэг `latest`.

Тэги могут переходить от образа к образу - у образа можно удалить тэг и присвоить его другому образу. Именно так можно перемещать тэг `latest` от старой версии образа к новой. Использование тэга `latest` в production-среде считается недопустимым именно по этой причине - нельзя быть точно уверенным, какой именно образ скачался при очередном запуске системы.

Образы можно сохранять в архив и оперировать ими как обычными файлами, не используя утилиты самого docker:

```sh 
docker save -o ubuntu-focal.tar ubuntu:focal
```

Перейдём к созданию контейнера. Чтобы создать контейнер на основе образа необходимо выполнить команду:

```sh 
docker run ubuntu:focal
```

Однако ничего не произошло. Образ Ubuntu не определяет процесса по-умолчанию для запуска (так он устроен). Однако можно прямо при запуске указать, какую программу нужно запустить:

```sh 
docker run ubuntu:focal ls -la
```

Результат:

```
total 56
drwxr-xr-x   1 root root 4096 Sep 10 18:35 .
drwxr-xr-x   1 root root 4096 Sep 10 18:35 ..
-rwxr-xr-x   1 root root    0 Sep 10 18:35 .dockerenv
lrwxrwxrwx   1 root root    7 Aug 27 07:16 bin -> usr/bin
drwxr-xr-x   2 root root 4096 Apr 15  2020 boot
drwxr-xr-x   5 root root  340 Sep 10 18:35 dev
drwxr-xr-x   1 root root 4096 Sep 10 18:35 etc
drwxr-xr-x   2 root root 4096 Apr 15  2020 home
lrwxrwxrwx   1 root root    7 Aug 27 07:16 lib -> usr/lib
lrwxrwxrwx   1 root root    9 Aug 27 07:16 lib32 -> usr/lib32
lrwxrwxrwx   1 root root    9 Aug 27 07:16 lib64 -> usr/lib64
lrwxrwxrwx   1 root root   10 Aug 27 07:16 libx32 -> usr/libx32
drwxr-xr-x   2 root root 4096 Aug 27 07:16 media
drwxr-xr-x   2 root root 4096 Aug 27 07:16 mnt
drwxr-xr-x   2 root root 4096 Aug 27 07:16 opt
dr-xr-xr-x 210 root root    0 Sep 10 18:35 proc
drwx------   2 root root 4096 Aug 27 07:27 root
drwxr-xr-x   5 root root 4096 Aug 27 07:27 run
lrwxrwxrwx   1 root root    8 Aug 27 07:16 sbin -> usr/sbin
drwxr-xr-x   2 root root 4096 Aug 27 07:16 srv
dr-xr-xr-x  13 root root    0 Sep 10 18:35 sys
drwxrwxrwt   2 root root 4096 Aug 27 07:27 tmp
drwxr-xr-x  13 root root 4096 Aug 27 07:16 usr
drwxr-xr-x  11 root root 4096 Aug 27 07:27 var
```

Видно, что рабочая директория по-умолчанию - это `/`, корень файловой системы контейнера. Отсюда можно сделать вывод, что у каждого контейнера есть собственная, независимая от основной ОС файловая система.

Итак, команда `docker run` работает по следующему алгоритму:

1. Создаёт контейнер на основе образа
1. Запускает контейнер
1. В созданном контейнере выполняет либо команду по-умолчанию, либо переданную в аргументах команду
1. Останавливает контейнер

При этом важно, что контейнер не удаляется. Посмотрим список всех контейнеров, имеющихся в системе:

```sh 
docker ps -a
```

```
CONTAINER ID   IMAGE          COMMAND    CREATED         STATUS                     PORTS   NAMES
...
4f6433864978   ubuntu:focal   "ls -la"   3 minutes ago   Exited (1) 3 minutes ago           frosty_ishizaka
...
```

Команда `docker ps` выводит список всех запущенных контейнеров. Опция `-a` дополнительно выводит и контейнеры в других состояниях. 

Как можно заметить, контейнер характеризуется следующим набором параметров:

- `CONTAINER ID` - уникальный идентификатор контейнера
- `IMAGE` - образ, на основе которого создан контейнер
- `COMMAND` - команда, которая породила процесс, выполняемый контейнером
- `NAMES` - имя контейнера (человеко-читаемый идентификатор)

В таблице видно, что контейнеры, выполнявшие команды всё ещё существуют и не удалены. Можно попробовать запустить созданный контейнер заново (в примере берётся `CONTAINER ID` контейнера, который запускался с командой `ls -la`):

```sh 
docker start 4f6433864978 -a
```

Опять выводится список папок в корне файловой системы контейнера.

Удалим этот контейнер за ненадобностью:

```sh 
docker rm 4f6433864978
```

#### Параметры создания контейнера

Предназначение контейнеров состоит в том, чтобы изолировать процессы исполняющихся программ вместе с их окружением. За счёт этого приложение, запускающееся в контейнере не может повлиять на основную операционную систему.

Однако редко когда требуется абсолютная изоляция приложения - в него требуется передавать какие-либо данные. Существует несколько способов соединения интерфейсов контейнера с интерфейсами операционной системы.

1. Создание томов. Том - это выделенная внутри контейнера папка, в которую монтируется папка в файловой системе. Для создания контейнера с томом требуется передать следующую опцию `-v <path_on_host_os>:<path_inside_container>`. Рассмотрим пример:
    ```sh 
    docker run -v $(pwd)/data:/files ubuntu:focal cat /files/some.txt
    ```
    В консольный вывод получили содержимое файла `some.txt`, который лежит в папке `data`.

    С помощью опции `-v data:/files` произвелось монтирование (синхронизация) папки `data` из файловой системы основной ОС в папку `/files` внутри контейнера. Теперь контейнер и операционная система могут обмениваться файлами через эту папку.

    Возможно задавать множество томов. Каждый том требуется устанавливать через отдельную `-v` опцию.
1. Проброс портов. Представляется возможным задавать перенаправления сетевого трафика с определённого порта операционной системы на определённый порт контейнера. Для проброса портов требуется установить опцию `-p <os_port>:<port_inside_container>` Возьмём в качестве примера приложения для отображения метрик Grafana:
    ```sh 
    docker run -p 3000:3000 grafana/grafana
    ```

    Теперь откроем в браузере `http://localhost:3000` и увидим логин-форму графаны.

Образ `grafana/grafana` не требует указывать, какую именно программу в нём необходимо указать - ведь этот образ нужен, чтобы, собственно, запускать Grafana. 

При запуске контейнера с графаной был перехвачен консольный вывод. Чтобы этого не происходило, имеет смысл запускать подобный контейнер как daemon (опция `-d`). Также для удобства можно задавать ему имя вручную (опция `--name=<container_name>`). Команда будет выглядеть так:

```sh 
docker run -d --name=grafana -p 3000:3000 grafana/grafana
```

Теперь контейнер сам не остановится. Чтобы остановить контейнер требуется выполнить команду `docker stop`:

```sh 
docker stop grafana
```

#### Создание docker-образов

Создание образа осуществляется по специальному файлу `Dockerfile`, где описываются команды сборки. В папке `app` находится простое консольное приложение на C# .NET 5:

- `App.csproj` - файл с конфигурацией сборки .NET-приложения 
- `Program.cs` - файл с исходным кодом
- `Dockerfile` - файл для сборки образа 
- `.dockerignore` - файл, указывающий правила игнорирования при сборке контейнера; принцип аналогичен `.gitignore` для Git

Простейший Dockerfile может выглядеть следующим образом:

```dockerfile 
FROM mcr.microsoft.com/dotnet/sdk:5.0
WORKDIR /src
COPY . .
RUN dotnet publish -o /app
ENTRYPOINT [ "dotnet", "/app/App.dll" ]
```

Любой Dockerfile начинается с команды `FROM` - в ней указывается базовый образ, относительно которого будет производиться сборка. Любой контейнер имеет некоторого родителя.

Концептуально любой docker-образ состоит из слоёв (layers). При скачивании образа можно было заметить, что в консольном выводе указывается, что скачивается какое-то количество слоёв, и прогресс их скачивания. 

Некоторые команды из Dockerfile создают новый слой, некоторые нет. Так, например, команда `FROM` создаёт слой в виде базового образа. Следующая команда `WORKDIR` изменяет рабочую директорию и не создаёт новый слой.

Команда `COPY <from> <to>` копирует файлы, расположенные по пути `<from>` в основной ОС, в расположение `<to>` внутрь контейнера. Здесь можно использовать относительные пути. Эта команда создаёт новый слой образа.

Команда `RUN` инициирует выполнение некоторой команды в процессе сборки. В данном случае вызывается процедура сборки .NET-приложения. Эта команда создаёт новый слой образа.

Команда `ENTRYPOINT` указывает программу по-умолчанию, которая будет вызываться при старте контейнера (как в Grafana).

#### Оптимизация docker-образов

При разработке кажется разумным уменьшать время выполнения операций. С точки сборки образов имеется два направления оптимизации:

- сокращение времени сборки;
- уменьшение размера контейнера.

Рассмотрим оба этих механизма.

Для уменьшения времени сборки можно использовать различные подходы, но основной принцип состоит в переиспользовании ранее собранных слоёв. При сборке образа Docker кэширует ранее собранные слои. Если собираемый слой уже существует, то команда, порождающая слой, не будет выполняться.

Как следствие этого факта следует выносить в более ранние слои команды, которые оперируют редко изменяющимися файлами. На примере .NET-приложения: следует разделить скачивание зависимостей и компиляцию исходного кода. Список зависимостей меняется довольно редко, в отличие от исходного кода. При каждой пересборке скачивать одни и те же зависимости выглядит неразумной тратой собственного времени и ресурсов компьютера.

Итак, для выполнения данной оптимизации достаточно в Dockerfile заменить команду

```dockerfile 
COPY . .
```

на команды 

```dockerfile 
COPY App.csproj .
RUN dotnet restore
COPY Program.cs .
```

Файл `App.csproj` как раз содержит список зависимостей, а `dotnet restore` осуществляет операцию их скачивания. После этого копируются и файлы исходного кода.

Следующая оптимизация связана с уменьшением итогового размера образа. Для осуществления данной операции возможно использовать multistage dockerfile - Dockerfile с несколькими командами `FROM`.

Текущая версия Dockerfile базируется на образе `mcr.microsoft.com/dotnet/sdk:5.0`, который в себя помимо среды исполнения .NET включает инструменты сборки и другие утилиты. При работе приложения подобные инструменты лишь занимают лишнее дисковое пространство. Запишем Dockerfile следующим образом:

```dockerfile
FROM mcr.microsoft.com/dotnet/sdk:5.0 as build
WORKDIR /src

# Optimize build time
COPY App.csproj .
RUN dotnet restore
COPY Program.cs .
RUN dotnet publish -o /app

# Optimize image size
FROM mcr.microsoft.com/dotnet/runtime:5.0
WORKDIR /app
COPY --from=build /app .

ENTRYPOINT [ "dotnet", "/app/App.dll" ]
```

Теперь итоговый образ будет базироваться на `mcr.microsoft.com/dotnet/runtime`, который содержит только среду исполнения .NET.

#### Запуск сборки и публикация образов

Чтобы произвести сборку образа требуется использовать команду `docker build`:

```sh 
docker build \
    -t deralusws/test-dotnet-container:latest \
    -f Dockerfile-optimal \
    .
```

- опция `-t` задаёт имя и тэг для образа
- опция `-f` указывает путь до используемого Dockerfile
- последним аргументом передаётся путь до папки, задающий контекст сборки

Контекст сборки - это папка, файлы из которой могут участвовать в процессе сборки образа. Именно на содержимое контекста влияет файл `.dockerignore`.

Собранный образ можно опубликовать на dockerhub:

```sh 
docker push deralusws/test-dotnet-container:latest
```
